**source:** http://thealexandrian.net/wordpress/17442/roleplaying-games/hexcrawl-part-10-stocking-the-hexes

**title:** Александрийский Hexcrawl, ч.10: Наполнение гексов

![](http://pnprpg.ru/wp-content/uploads/2016/01/the_alexandrian_hxc2.png)

Это — десятая часть цикла переводов материалов из блога [TheAlexandrian.net](http://thealexandrian.net), посвящённых практикам [Hexcrawl](http://ru.rpg.wikia.com/wiki/%D0%97%D0%B0%D1%87%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%BA%D0%B0_%D0%BA%D0%B0%D1%80%D1%82%D1%8B).

- Оригинал статьи вы можете найти [перейдя по ссылке](http://thealexandrian.net/wordpress/17442/roleplaying-games/hexcrawl-part-10-stocking-the-hexes).
- С общим списком наших переводов [Вы можете ознакомиться здесь](http://pnprpg.ru/translations/).

<!--more-->

---

Я уже упоминал ранее, что мой «Трацианский hexcrawl» использует карту размером 16x16 (256 гексов суммарно), и к каждому гексу привязано описание какого-либо географического объекта.

Множество людей неоднократно интересовались — как я вообще смог проделать огромное количество работы, необходимой для создания всех этих описаний.

#### И вот вам мой первый секрет: 
Игровые материалы для собственного использования не обязаны быть идеально оформленными.

> Однако, это не означает пренебрежение различными крутыми и заслуживающими записи деталями.

Для примера возьмём ту же «Скалу черепа» (о которой я писал [в восьмой части ](http://pnprpg.ru/blog/2016/02/29/thealexandrian-hexcrawl-p8/)).

Если бы я взялся подготовить это подземелье для другого ведущего, я бы уделил внимание тому, насколько влажны стены и как легко поскользнуться на ступенях лестницы, ведущей от входа в зону №1, из-за речной воды сочащейся сквозь трещины камня.

Я бы описал влажный воздух и лёгкую дымку испарений, висящих в воздухе первой комнаты ровно до драматического момента, пока их не испарит огненное дыхание драконьей головы.

Я бы рассказал о том, как влага из воздуха компенсируется на стенах и стекает по ним тонкими струйками, когда герои спускаются всё глубже.

Однако, вместо всего вышеперечисленного, я просто сделал несколько кратких заметок исключительно для собственного использования.

Верьте в себя. В процессе игры, согласно вашему индивидуальному пониманию сценария и законов игрового мира, вы с лёгкостью придумаете множество логичных и интересных деталей, наполняющих повествование жизнью.

> Ну и, в качестве приятного следствия такого доверия к себе, вы сэкономите кучу времени, которую в ином случае вам пришлось бы потратить на подготовку.

> Так, подготовка «Скалы черепа» заняла бы у меня в шесть или семь раз больше, если бы я записывал все-все мелочи, приходящие на ум. 

### 0. Подготовка карты
![](http://i.imgur.com/SwgUt4l.png)

Сегодня я начну рассказ о том как наполнить гексы вашей карты. 
Однако перед наполнением вам ещё нужно подготовить саму карту.

#### Во-первых, определитесь с размером
Для «Трацианского hexcrawl-а» я использовал карту 16х16 (суммарно 256) гексов, и теперь считаю, что это слишком большая карта по двум причинам:

1. В реальности для игры так много места не нужно;
2. Подготовка карты заняла слишком много времени.

Так что я рекомендую вам использовать карты размером 10x10 или 12x12 (100 и 144 гекса, соответственно), с которыми работать куда как проще, чем с чем-либо большего размера.

#### Во-вторы, выберите отправную точку 
Обозначьте стартовый гекс где-нибудь в центре, для того, чтобы, вне зависимости от направления первоначального движения, герои не достигали края карты слишком быстро.

#### В-третьих, разложите ландшафт
Запустите ваш [Hexographer](http://www.hexographer.com/) и разместите на гексах вашей карты горы, леса, равнины и т.п.

Я рекомендую использование крупных (из нескольких гексов) блоков однотипного ландшафта, которые заодно послужат вам обозначением *регионов*.

> Не забывайте: каждый отдельный гекс весьма велик, и только то, что вы отметили его иконкой *«лес»*, не значит что другие типы ландшафта в нём напрочь отсутствуют.

Помимо того, я рекомендую разместить два или три различных типа ландшафта по соседству от стартового гекса.

В таком случае, если герои пойдут на север, они быстро окажутся в горах, если пойдут на запад – войдут в лес, ну а если они будут держать курс к югу или востоку, то вступят в колышущееся море степных трав.

Подобное *наглядное* размещение типов ландшафта упростит выбор направления героев, а также сильно облегчит [типовое действие](http://pnprpg.ru/blog/2014/10/06/thealexandrian-game-structures-p11/) *«проложить курс и – вперёд»*.

#### В-четвёртых, наметьте пути
Добавьте на вашу карту дороги и реки.

*Готово! Вы великолепны!*

### 1. Больше творчества, непосредственности и восхитительности
![](http://i.imgur.com/s48iMXY.png)

Пока у дело не дошло до практических советов, уловок, трюков и прочего, резюмирую:
Не пренебрегайте старым добрым [мозговым штурмом](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%9C%D0%B5%D1%82%D0%BE%D0%B4_%D0%BC%D0%BE%D0%B7%D0%B3%D0%BE%D0%B2%D0%BE%D0%B3%D0%BE_%D1%88%D1%82%D1%83%D1%80%D0%BC%D0%B0) и регулярным увековечиванием ваших сырых полуформленных идей на бумаге.

#### Коллекционирование

- Возьмите все замечательные идеи, что проносились у вас в голове в последние дни;
- А также идеи, которые ваши игроки считают великолепными;
- И конечно же, идеи, которыми вы восхищаетесь сами;
- Не забудьте восхитившие вас идеи того ведущего, с которым вы играли последний раз.

*А теперь разместите их на карте.*

#### Логика вещей

Теперь взгляните  на мир вашей игры сквозь призму логики:

- Чего не хватает, для того чтобы всё в этом мире действительно работало?
- Чего вы сами хотели бы добавить этому миру?


*Поместите всё это на карту.*

> Постоянно записывайте свои идеи, однако убедитесь, что каждая из них *восхитительна*, ведь жизнь слишком коротка для «средних» или «достаточно неплохих» идей.

#### Авторский подход
Наконец, никогда не пренебрегайте своими вкусами при наполнении карты.

Я полагаю это по настоящему важным, и вот почему: 

Каждый из вас обладает собственным *видением* и *представлением о прекрасном*. 
Даже когда вы черпаете вдохновение из чужого материала или сторонних источников, вы делаете конечный результат уникальным, пропуская исходник через собственное видение и ценности.

### 2. Порядок не критичен
![](http://i.imgur.com/GR9ZCUt.png)

Обычно весьма дельно бывает начать наполнение с гекса «1А», затем перейти к «2А», проследовать через всю колонку до конца, и переместиться к следующему ряду.

Однако, если в процессе работы с «А3» вас посетила здоровская идея подходящая для гекса на другом краю карты, не сдерживайтесь и просто переключитесь на этот гекс.

Такой принцип несёт не только практические преимущества: отдельная маленькая радость, например, вернувшись и продолжив работу по порядку, достигнуть ряда «F» который уже обустроен и наполнен как надо.

## 3. Мой папаша называл это «заимствовать» ©
![](http://i.imgur.com/5s6TyTt.png)

Итак, вы заполнили уже немало гексов, однако теперь у вас закончились идеи. 

Что же дальше? *Заимствуйте!*

Раз уж вы вообще читаете мой блог, я уверен, что у вас есть собственная полка с сценариями для настольных ролевых игр, что вы накопили за долгие годы *(тут автор имеет ввиду  многолетнюю привычку к приобретению различных продуктов ролевой индустрии, к сожалению не вполне распространённую и актуальную в наших краях – прим пер.)*.

Просто вытащите свои любимые сюжеты с полки и выложите их на карту.

Так, попросту увеличив расстояние между отдельными участками [«B2 Keep on the Borderlands»](http://www.amazon.com/exec/obidos/ASIN/0935696474/digitalcomi0a-20), я смог наполнить ими сразу шесть гексов:

1. Гекс с Крепостью
2. Гекс с Пещерами Хаоса
3. Гекс с гнездовьями ящеролюдов
4. Гекс с Логовом паука
5. Гекс с лагерем разбойников
6. Гекс с убежищем безумного отшельника

Помимо того, на моей карте встречаются объекты из 
 [«Caverns of Thracia»](http://www.amazon.com/exec/obidos/ASIN/B000YBFHEE/digitalcomi0a-20), [«The Sunless Citadel»](http://www.amazon.com/exec/obidos/ASIN/0786916400/digitalcomi0a-20), [«S3 Expedition to the Barrier Peaks»](http://www.amazon.com/exec/obidos/ASIN/0935696148/digitalcomi0a-20), [«G1 Steading of the Hill Giant Chief»](http://www.amazon.com/exec/obidos/ASIN/0935696083/digitalcomi0a-20), [«B3 Palace of the Silver Princess»](http://www.amazon.com/exec/obidos/ASIN/0935696318/digitalcomi0a-20), [«Temple of Elemental Evil»](http://www.amazon.com/exec/obidos/ASIN/0880380187/digitalcomi0a-20), [«Gates of Firestorm Peak»](http://www.amazon.com/exec/obidos/ASIN/0786904356/digitalcomi0a-20), [«L3 Deep Dwarven Delve»](http://www.amazon.com/exec/obidos/ASIN/0786915498/digitalcomi0a-20), [«Return to White Plume Mountain»](http://www.amazon.com/exec/obidos/ASIN/0786914343/digitalcomi0a-20), [«DLE1 In Search of Dragons»](http://www.amazon.com/exec/obidos/ASIN/0880386819/digitalcomi0a-20) и [«Forge of Fury»](http://www.amazon.com/exec/obidos/ASIN/0786916443/digitalcomi0a-20). 

*Некоторые из них так же предоставили содержимое для  нескольких гексов.*

Плюс, конечно же различные объекты из «Book of Treasure Maps» [ч.1](http://www.amazon.com/exec/obidos/ASIN/B004AZ7X1A/digitalcomi0a-20) и [ч.2»](http://www.amazon.com/exec/obidos/ASIN/B00072XG0W/digitalcomi0a-20), [«Book of Ruins»](http://www.amazon.com/exec/obidos/ASIN/B00072XFX0/digitalcomi0a-20), [«Touched by the Gods»](http://www.amazon.com/exec/obidos/ASIN/1887801995/digitalcomi0a-20), «Supplement II: Blackmoor», [«The Book of Taverns»](http://www.amazon.com/exec/obidos/ASIN/158846072X/digitalcomi0a-20), немного из продуктов [«0onegames»](http://www.0onegames.com/) и немного из [«The Secrets of Xendrik»](http://www.amazon.com/exec/obidos/ASIN/0786939168/digitalcomi0a-20).

Мои более 20-ти лет коллекционирования настольно-ролевых материалов, без всякого сомнения, оказались здесь очень кстати.

Однако даже если у вас нет подобной обширной библиотеки, в наши дни вы можете найти немало аналогичных материалов в Internet и совершенно бесплатно.

#### Само-собой, я припал и к этому источнику: 
- Например, 
[«Конкурс одностраничных подземелий»](http://onepagedungeon.info) предоставляет любому желающему просто кучу подходящих для заполнения гексов материалов;
- Блог [Dyson Logos](http://rpgcharacters.wordpress.com/) также содерджинемало великолепных карт;
- Ну и немало всего я нашёл на [«Rust Monster Ate My Sword»](http://rustmonsteratemysword.blogspot.ru/).

### 4. Заимствуйте систематически
![](http://i.imgur.com/drjxBfk.png)

*Нет, серьезно, заимствуйте по крупному. Опустошайте закрома и тащите где ни попадя.*

К слову, у меня здесь завалялась почти полная подшивка [журналов «Dungeon»](https://en.wikipedia.org/wiki/Dungeon_(magazine)).

Конечно, далеко не каждое приключение из этих журналов сгодится для моей карты, однако существенное их количество завязано на какой-нибудь географический объект, или просто содержит куски, которые можно легко экспроприировать.

#### Возьмём, например «Dungeon №65»

##### 1. Сценарий «Рыцарь пурпурного меча»
Это приключение предоставит нам деревеньку Бечлаутер c
волшебным серебряным куполом в центре, который служит домом для лича.
*Использовать вместе или не смешивая.*

##### 2. Опять же «Рыцарь пурпурного меча»
«Рыцарь меча» также содержит Пещеры Квейна –
гробницу, в которой обитает местный банши.
*И это вторая локация, готовая для в какого-нибудь гекса.*

##### 3. «Флотзам»
Небольшой сюжет про пиратов, притворяющихся добропорядочными перевозчиками; заманивающих пассажиров на свой корабль, а потом грабящих этих пассажиров, после выхода в открытое море.

Не вполне годится для ключевого объекта гекса, однако и тут можно вывернуться: герои вполне могут найти этот корабль с его дезориентированной полубезумной командой просто валяющимся посередь леса.

Объяснением такой странности может стать какое-нибудь проклятие. Ну или просто безумие нескольких заблудившихся корабелов.

##### 4. «Ледяной тиран»
Это приключения с жёстко прописанным сюжетом, однако даже из него вы можете вытащить прописанный «Приют» и разместить его где-нибудь у дороги, в качестве гостиницы.

##### 5. Снова «Ледяной тиран»
Также содержит карту Сторожевой башни, захваченной злобными карликами.

##### 6. И, опять же, «Ледяной тиран»
Наконец, из этого сценария мы можем извлечь Крепость Анганора, охраняемую белым драконом  и населённую большим количеством плохишей.

##### 7. «Отражения»
Небольшое приключение, включающее пещеру-тюрьму, в которой одни монстры силой удерживают других. 

*Просто разместите её где-нибудь.*

##### 8. «Невежливость ворона»
Территориально-обусловленое приключение, основанное на затерянном в глуши Поместье Кроуфорд. 

*Берите и пользуйтесь.*

##### 9. «Внутренний зверь»
Территориально-обусловленое приключение с избушкой оборотня.

*Добавит красок любому перелеску.*

#### И так далее и тому подобное
Почти из каждого номера журнала вы можете получить до девяти прописанных гексов. Возьмите достаточное количество номеров, и вы с лёгкостью сможете
заполнить вашу карту 10x10, пользуясь только готовым материалом.

*Продолжение следует...*

[© TheAlexandrian.net, 25.08.2012](http://thealexandrian.net/wordpress/17442/roleplaying-games/hexcrawl-part-10-stocking-the-hexes)